中電技工2003移民英國開茶餐廳，女兒：「絕對感謝父母當年決定移民」

節錄：

賢哥移民前任職架空電纜技術人員，熱衷機械工程的他，在中華電力公司一做就是23年。他形容，當時上司及同事們互相照顧，工作穩定快樂。但在2003年，他卻下定決心帶家人由香港移民英國，原因跟大多數父母一樣──為了子女。

——-

初到英國，一切重新開始，要摸索着過新生活。賢哥謙稱自己英文屬「有限公司」，要由零開始搞外賣店、申請牌照、保險、裝修、洽談合約等，全部要用英文溝通；更要適應英國人的處事態度、節奏和風格；再兼顧在舖頭炒鑊、入貨、準備材料，一切都是挑戰。

——
在英國開茶餐廳的成本只佔在香港需要的三分之一，因此無論是創業還是守業，甚至現時全球疫情嚴峻，在英國也比較容易捱過。香港的租金佔了整體成本的六、七成，難以用到好的食材，做出好質素。在英國，店舖租金較合理，即使心儀的舖位租金較貴，與業主討價還價也相對容易。

——

訪問來到尾聲，賢哥女兒 Ann表示，絕對感謝父母當年決定移民。她說︰「英國的生活適合自己，很感激媽媽到英國，一家人一齊努力。」賢哥的英國女婿Jacob則表示：「我來自英國，太太（Ann）來自香港，正因為我們擁有各自的經歷和文化，才能互相分享。」

03年已經決定移民

淨係教育都贏支那

好爸爸好羨慕
屋企兩隻廢中日撚日係度播支那節目頂唔順

翻譯：感謝父母有錢 窮人咪撚學人生

走得好前
一早已經睇清支那

食洋腸嘅臭閪

York梗係皮費低啦

不過都講得出係香港夾硬攪根本係荒謬
唔係點解startup咁多要走去樓上

我身邊都已有好幾個漂流 / 移民世界各地
為咗未來子女，的確要襯後生放手一搏走出香港
利申：條女唔太願走，走啲想飛咗佢

佢應該本身有BC 唔係嘅話果個年代以佢嘅背景點移民到去英國啊 點都好當年就已經識走真係夠晒醒目

佢係香港原本做中電技工，應該唔係好有錢

真係好嘢03年已經走，反而連登到依家仲係講緊唔識英文、無錢點走

呢位人兄直頭逆潮流
03年講緊移民撚回流發大財
佢仲肯係英國重新起步做生意

點解會去York 既？

勁l到

佢其實開咩撚茶餐廳
去番果邊做電工都有market?

呢啲先係人話。
隔離果篇咩以淚洗面簡直係戇鳩嘅極致。

鑊氣

原來upper river係上水咁解

其實去咗英國真係幾難做返原本技工技術性行業 一黎又要再從來做學師考牌 仲要所有野轉做英文 年紀大少少都收皮

問到當時家人是否支持移民，賢哥激動說：「唔得！一定唔得！差啲離婚⋯⋯好慘！」雖然移民目標明確，但實行起來絕不容易，尤其對賢哥太太來說，當年她從未離開過香港半步。「我只是一個湊仔女的家庭主婦，當時好驚，好多親戚朋友勸我，說我（移民後）一輩子就會困在舖頭裏，生活唔係爐頭，就係枕頭，夫妻之間一定多拗撬！」賢嫂坦言，初時很擔心在英國人生路不熟，下輩子的生活就如親友所說，決不想離開香港。

於是，賢哥2003年出發到英國，賢嫂則留在香港。反覆思量，為了子女，賢嫂最後決定一試。兩年後，即2005年，她終於飛往英國。到埗後女兒對她說︰「媽咪，你不要走，不要回香港。」女兒的一番話，令賢嫂深深明白母親的陪伴對於子女的成長尤其重要，亦不希望再錯過子女的成長過程，她決心留下來，一留就是15年。

當年佢老婆反對移民

好悶呀又係呢啲招數
水泥隊比啲新意啦

好多親戚朋友勸我，說我（移民後）一輩子就會困在舖頭裏，生活唔係爐頭，就係枕頭，夫妻之間一定多拗撬！

咁似連登PR口吻

我同你相反
而家先知上水係upper river咁解

由於圍內村立於梧桐河之上，廖氏族人便稱其為「上水鄉」，漸漸「上水」便成了附近一帶地方的名稱。

佢自己都話錢夠交租已經夠
開茶記係想建立以前嗰種人情味
每個人夢想唔同 追求唔同啫

好簡單，佢有齊上一代香港人成功既因素自然去邊都得，就算無錢少讀書唔識英文一樣掂
當年無咁環境惡劣雖然唔少人會怨會口講想走，但有決心既人唔多，真係為左下一代

香港人一直都流水式移民緊

去到外國你會見到好多因唔同事件而移民既香港人

67 暴動，82 聯合聲明，8964，97，03，14

唔係講笑 呢間茶記好好食
佢有個星洲炒飯必食
利申：之前喺York 讀書

生活唔係爐頭，就係枕頭

鑊氣英文係咩

可能英文唔好？
茶記唔洗點用英文
啲客落單指menu就得

又block一隻

真贏左起跑線

breath of wok / wok hei

個女成個cat girl 咁
但jacob好靚仔

呢啲咪男人囉，有決心，次次有移民post總有幾條友話老婆唔走唔肯咩咩咩

電工其實都係睇你做乜position
不過你一日雞腸唔好都係要係人哋下面撈
仲有考牌呢

飛撚左佢啦屌
唔通為左條女而留係大灣區咩

好快就會開到周街都茶餐廳

佢老婆當年有咁嘅掙扎都好正常啊
反而賢哥老婆唔肯走都咁堅定要走
佩服

移民永遠係對仔女好， 自己就好辛苦
最後好定唔好就睇你緊張自己定下一代多d

有一次，英國客人用英文讚賞賢哥的炒麵很夠鑊氣（wok hei），賢哥聽罷也目瞪口呆，又驚喜又開心。直到現在茶餐廳大獲好評，成為當地人、留學生的聚腳地，閒時來飲杯奶茶、食碗雲吞麵，有講有笑，在此重拾香港的美味及人情味，過程漫長但值得。

可能已經係當地名店？

英國旅行就好玩既 長住真係不了 實俾人歧視

飛啦，唔好阻住自己

無話走一定岩，留一定錯
但價値觀唔同，點繼續行埋落去

可以考慮先中出有咗BB就一定要走

走得快好世界

上一代為咗逃避極權，1蚊都無都要走佬
呢一代港豬: 哪有錢移民

佢老豆唔走，腸都無得食

me2

英國大把英文都唔識多幾個既印度佬東歐佬做水電 過去做啲手板眼見功夫既野駛鬼識字咩

片中老闆想香港人有個聚腳地
另外可能因為
能力：語文/考試/考牌
行業：想轉行/電工危險程度/退休安排
子女：餐廳仔女可以繼承幫手，又可以揀學校附近開

一兩句就話人開咩撚茶餐廳，你用個腦諗下都知大慨咩原因啦

漏左 仲可以逼埋老婆做野添

97都應該要啦

走唔一定要食洋腸

當年都未印銀紙好似印到今日咁誇張

每個人都有包袱，唔通個個都無朋友無家人咩

呢間野好食大家有機會去到支持下，反正York 無乜其他好選擇

如果你唔係原居民 諗下你多唔多謝你祖父母/父母落嚟香港嘅決定 就知而家要唔要移民
但總有人淨係諗而家份人工同層樓 同1949上海d人一樣 最後被同化 學埋d痴線價值觀 有傲氣冇傲骨

「成日話移民做二等公民，你依家喺香港係一等咩？」

我係講佢哋嘅理由無錢、唔識英文

咁你要生存到先得架 大佬鬼佬多定華人多 人地早餐食慣鬆餅

講到尾香港人comfort zone
有錢 / 專才 一早已經有護照 幾時走都得
無錢窮到仆街 放手搏一搏 無野輸
唔走既 : 香港易賺錢 /
放棄香港建立 唔想捱過 /
屋企人問題

所以有仔女或者打算生仔就一定要走
呢班走嘅決心大好多

「馬死落地講英文」嘅道理，冇理由連登仔唔識嘅

有睇uncle Roger嘅鬼佬應該識咩叫鑊氣

有班就講父母點算 唔知平時係咪真係咁痴住阿爸阿媽
但香港好似好多人唔會同父母住 whatsapp又十句覆一句 又可以成個月唔會係屋企食晚飯
如果係同一班人 真係晒鳩皮

墨爾本好多大陸嚟嘅俄羅斯人做砌磚，冇牌都照做

有fd上個月去咗英國，佢話打算揾油漆工做，唔知洗唔洗有牌先做得

同意唔好阻住自己

唔知，普通painter可能唔使。

皮費低咪代表賺錢機會少囉
你估d人傻既咩,開舖容易賺大錢仲唔收貴租咩

唔知算高定低
CLP一般電工可能有60K 左右
燒焊50-60K

如果有下一代都唔走可以考慮

藍領過去做番藍領梗係ok，係白領過去做藍領先唔太願意

睇過佢另一個訪問，當年係技術移民，佢本身做高壓電纜技工

五毛到出晒面

完全認同,一針見血

香港人係香港都唔係一等公民

在香港:
一等公民: 國家級人士、中國駐港人員、中國人、中國新移民
二等公民: 有錢人、特權人士、外國人
三等和四等公民: 中產和其他等等香港人

賤民：BNO港人

最多咪四皮

好明顯本身有啲錢。

我睇Uncle Roger 個英國女廚
都識自己講鑊氣
仲要係廣東話音

大把人97前移民

Hello BBBBBBBBBB 洗唔洗再改下user name

咁走左唔一定要食洋腸咁臭西既點係？
更河況係人地老豆有先見之明，知道去邊到都捱，點解要係香港？

你就應該改名做沒有明天，過馬路睇車呀柒頭

食洋腸不嬲都係臭閪，係雞，你第一日上連登
返香討柒頭

阿sir食開咩正野?

賢哥細個冇乜讀書
雖然英文唔好
但學咗2年廚
又係電工
呢d技能對於移民反而係優勢

賤種狗就咪學人留言啦你

一早扑左件5毛

美極

一個人死好過兩個人死

03年留係香港至發達 買幾層樓 依家去英國洗撚做

咁你最唔應該留言，香港賤民

賤撚種狗又嫌人洋腸又乜又柒，多撚多聲氣，睇款你都係臭閪大陸哩生出嚟既多

同佢討論無益，學我，你地串佢幾廿句無用；我一揭露佢係“賤種狗”，佢即刻衝出嚟，唔洗等

我淨係知你係中國香港市下嘅狗

估錯啦，你隻賤種狗；再諗野反抗我啦鄉下仔，廢柴

老董年代已經咁大決心
當年連狗暴都未有

人地唔求暴利, 只係一家人平安自由咁生活
有咩問題?

但又搞笑, 轉左行做茶記生意
應該草左一筆錢

連登仔教人做生意

隔離果篇真係睇到黑人問號
根本唔關地方事
垃圾家長去到邊都只會係垃圾家長

MSG is king of flavor

當年個個笑佢
依家

點會唔洗做 搵得越多錢先越要做
個分別只係搵大餅定神沙

有錢唔等於會移民
咪簡單拉埋黎講

竟然 如果佢開頭申請skilled worker visa過去但到當地就即刻開外賣店 正常應該續唔到visa儲夠居留年期入籍架

共狗屎都無得你食

香港讀學位係指定動作，讀嗰行做果行，技能單一，以為打份工儲錢供樓就安安全全過一生
一場運動先發現香港唔係咁穩陣，學下其他落手落腳嘅技能先似返個正常人

中電有得借錢買樓，算係筍工

唔止的
街價係三四皮 中電個價比市價高

CHING你發緊夢 ?
普通技工個底薪萬5都唔知有冇

香港人 系 英國 開茶餐

大概正如

尼泊爾人 系 香港 開餐館咁

咁佢本身都唔做做發大財既工種

但人地有既係技術，上面好多巴打話佢煮野好食，仲要有魄力同遠見

拎身份證出嚟睇 連公民都唔係

真
福係種比下一代，去之前真係要有個咁嘅覺悟

駕空電纜技術員呀 ，23年呀
簡單啲講入得中電做野都好高
同出面做嘅野都有分別

我入過去做野但非直屬中電 同過師傅傾過計
4年前燒焊同電工已經係尼個價
但尼個價唔係人人都肯去做
八至六 要打卡 星期一至星期六full 時間長到痴線

讀書個陣周不時都過去食飯，個老細見到香港人好熱情，未叫野食就送幾杯野飲比我地，食食下飯又整碟西多請我地食，好撚客氣。
成日聽到佢地係廚房用廣東話屌柒啲催單既支那狗，好撚好笑

好爸爸

我本身唔太鍾意英國所以諗住遲啲先去（利申英國留學有BC），但係佢BNO要5+1所以理性上越早去越好

Shit 我講清楚返先 係龍鼓灘發電廠嘅價 唔係出面 變電站果類

但你冇錢又點移民

如果去佢間茶餐廳做伙記，人工足唔足夠係英國生活呢？ 有無人知嗰邊市價幾多

仲有老一輩係有公積金
退休夾夾埋埋隨時拎幾百萬走

好勁

中國人餐廳通常都係最低工資多少少就算生唔生活到就睇下你肯唔肯住shared flat。ok既話其實都可以既

當年共產黨「溫水煮蛙」嘅火侯做到啱啱好
點同而家「猛火炒蛙」呢

電工呢個工種本身係好多國家都幾缺人做，美國同澳洲都多電工技術移民

真。 每人都有自己嘅選擇

不過第日共產黨一刀割埋黎果時唔好怨就得

冇關係，個價都係差唔多。
直屬技工係低到爆，普通真係得萬幾，計埋補水得2萬幾。
連啱啱升嘅Engineer I好似先4萬左右，一個技工點可能6萬
中電係出到咁高人工，啲engineers就唔會走晒嚟我哋度

笑撚死

鬼佬眼光同香港人唔同。

資深電工做乜開荼餐廳

咪打工仔轉做老闆
咁簡單都要問

咪係 唔通幾十歲人落手落腳好開心咩

我又重複一次
有技術有技能的人，如工程, IT，科研的人，大可以放心移民，因為香港係錯撚晒，嚴重虧待你地，junior月薪萬零二萬都on9
相反另一班類的吹水文科人，如社工，政府工咩2a3o, 語文主任，新聞主任，平機會，紀律部隊，憑咩起薪3萬，過幾年升一級就5/6/7萬，你班垃圾只係可以留係香港，靠呢個不公義的制度賜你地富足的生活，你地留係香港岩架喇

冇錢你養佢？
cls日撚日批鬥自己人唔走
唔見你出街屌下狗

係香港先咁變態

基本上你係香港待遇愈差，去外國就愈好，反之亦然。

支那人口吻啦

只有只那人移民都唔肯融入當地文化

當地語言又唔學

緊係一世困係到

有手有腳願捱你怕餓死

在英國，店舖租金較合理，即使心儀的舖位租金較貴，與業主討價還價也相對容易。

真係人種問題

有錢: 你有得選擇幾時移
窮: 得個諗字

金融服務例外
只係稅比多左

賢哥當年睇野睇得好通透

好多移民家庭都係咁
係要重新開始，但好快樂滿足
住嘅地方大好多，空氣清新好多
仔女免費讀公校，香港國際學校成萬蚊個月

你去同London啲乞丐講啦

架空電纜差唔多啦 我2015年聽有四皮幾

Respect

外國d乞丐絕大多數都係好吃懶做到仆街先會去做 好似香港都成日見d鬼佬坐係地下拎住個兜等人地比錢佢地旅行

倫敦乞衣十居其九都係道友或精神有問題

駕空電纜技術員 去你公司？

個女婿好靚仔
鍾意食洋腸既港女仲唔快D狗衝去英國
豬扒去到英國都可能變左做上菜

係香港 分分鐘生活得老細

唔好信d pr啦 事實去到外國有民主自由又有鬼妹屌 唔好留係香港浪費光陰委屈自己啦

宜家直頭係王剛嗰種用寛油炸

不了

鑊之呼吸

兒登仔：去英國做乜呀？你養我呀？ (大種乞兒MODE)

佢哋就算聽完，但成世未必感受到鑊氣係點

york好地方嚟

但老闆係藍屍黎

唔通食你條東莞臘腸

CCTVB

人哋外國D真係窮到燶嘅乞兒
支那乞兒個個係支那住豪宅，嚟到香港就扮晒窮撚瞓地呃錢返大陸買名牌

pr 狗又鳩up

相反另一班類的吹水文科人，如社工，政府工咩2a3o, 語文主任，新聞主任，平機會，紀律部隊，憑咩起薪3萬，過幾年升一級就5/6/7萬，你班垃圾只係可以留係香港，靠呢個不公義的制度賜你地富足的生活，你地留係香港岩架喇

真係忍唔住要學支那報嗰種講嘢模式覆你四個字：鏗鏘有力

講得真係好好
呢一班咁嘅社會寄生蟲，響香港先至有咁樣嘅回報，仲每一日響度諗盡辦法點樣靠呢個不公義嘅制度，搵更多嘅錢丶繼續幫手打壓香港人，然之後就諗住年老退休去外國

係咪好羡慕呢
Blocked

快啲去插旗！

曼城冰室 利物浦冰室 愛華頓冰室 伯明翰冰室 諾定咸冰室

入撚晒

所以我移民
唔X留係香港

但係諷刺地待遇差過班會少啲資源，少啲機會去外國

如果連登仔BNO 5+1去到英國都仲要溝港女，咁真得啖笑

落bar/club你氹得掂啲鬼妹嘅話，佢哋倒貼請埋你飲酒，直落上佢屋企屌閪都可以，連Uber錢都慳返

利申：冇屌過港女，不服來辯

有本BNO就得

他卻下定決心帶家人由香港移民英國，原因跟大多數父母一樣──為了子女。「當時是老懵懂（董建華）年代，教育制度九唔搭八！」

咁早就識得屌老懵懂先難得

手殘負皮左, 自

你幾多歲 ？ 果陣個個屌 老懵懂，依家分分鐘變哂藍屍

Me too, 想去邊bro?

巴打識食 識屌一定屌鬼妹 去左外國番唔到轉頭

唔係咁簡單
樓主講junior月薪萬零二萬嗰啲積蓄比較少機票錢都唔知有冇
同埋仲做得junior應該後生比較多，分分鐘冇申請過BNO要去其他國家，但係去其他國家要嘅錢比BNO要嘅多

80後，我細個好早都話呢個呀伯唔係咁慈祥(扮得太明顯)，比人屌到開花，去到2010年已經証明左，都仲比人屌我話，佢唔會或冇心出賣港人。

要諸一張單程機票錢應該唔難，但喺冇BNO就真喺麻煩啲

最後生嘅BNO都已經二十三歲，大學畢業，英國真喺賺到盡

飛撚咗佢 勉強無幸福

感同身受
仲要買機頂盒睇真cctv台

對共產黨歷史有了解嘅就唔會信共產黨㗎啦.

港豬係咁上下

為自己一定係第一

可能連登仔要求高，因為英國鬼妹真喺有少少肥

但一過Channel到法國就另一個世界，溝唔溝到法國妹就要睇連登仔有幾大本事啦

French Arab妹

食碟真乾炒牛河就知

大把香港電工去澳洲做啦，係有冇料，香港電工真係讀書考試加工作經驗簽出牌個d,識字識英文架

又吹奏埋呢d野

超前部署

爸爸

依個係good ending
Bad ending 可能係同老婆離婚，茶餐廳做唔住，要回流香港，最後個女上連登屌鳩老豆無用

巴打你心水清

67暴動之後其實都走左一班精英

搵老豆老母做借口掩飾自己淆底姐

佢應該做夠年期拎到PR先轉行

好彩佢學左兩年廚

中電技工有錢極有限

2003年香港都好大怨氣架喇老實
又沙士又50萬人上街

咩一刀割呀

一炮車埋黎呀，灰飛煙滅

佢女婿白人黎講真係麻麻

你阿媽個屎眼就藍

一定要以賺大錢為前題? 夠食夠住唔好?
你返緊咩工可以賺大錢?

賢哥養到妻女成隻豬咁

一定搵好多

想去台灣，但又怕二次回歸
去澳洲又多大陸人
比較想去紐西蘭（曾在Oamaru留學）

黃架，平時睇開文匯報睇到變左盲毛呀？

但係留係香港炒樓而家移民去邊都得

第一句已經收班藍屍皮：你係香港係一等咩

唔好問我點知

中電好多要員呢半年走咗
仲有一個要CEO出email留

中共不知幾想食哂中電

間間公司都有人想移民嫁啦
係得CLP 既人特登多咩

最慘係，都只係香港價錢既3分1
睇片佢講，覺得貴就大家坐底deal 下，凡事可以商量
你係香港，無可能
租金係佔成本20~30%, 而香港係接近60~70%
香港一日唔搞掂租金，地主問題，一日都只會死路一條

睇片啦，唔好覆d 五毛
老闆下下屌d 高官
移民最主要原因，係教育制度，今日改d 聽日改d
完全唔知為學生角度出發，而係政治手段行先

無論連鎖店或小舖，依家好多香港茶餐廳老闆都係大陸人、新香港人，掉頭剝削返你本地香港人
尤其被退休或者大公司裁出來五六十歲果啲香港人

咁香港就係有d 低人工嘅工，你先會發奮搵另一份

要考返個邊個牌，個男人話佢英文都唔係幾好可能因為咁同老婆做生意算

香港人都俾大陸喱歧視緊

量化詞邏輯謬誤 Fallacy of quantificational logic

謂詞邏輯是對命題邏輯的擴充，主要引入了量化詞運算子「對於所有的」（ ∀ {\displaystyle \forall } \forall ）、「存在」（ ∃ {\displaystyle \exists } \exists ）。誤用量化詞相關運算規則即構成量化詞邏輯謬誤。

不當換位 Illicit conversion
傳統邏輯的推理錯誤，把全稱肯定句或特稱否定句換位。例如從「所有S都是P」推得「所有P都是S」。像例如「任何P問題都是NP問題，因此，任何NP問題都是P問題。」

所以當年冇走既人做哂膠層

呢啲陷家剷，搵完支那錢啲仔女都唔會係支那讀書發展

有咩分別?
一樣笑緊佢唔襯勢係香港搵多d 錢
你估03回流個班而家仲係香港受罪咩
19年已經走緊, 20年直頭走撚晒啦

無錯
大把人回流返嚟搵大錢
搵夠走返去外國嘆世界
邊有得輸？

你淨係睇到班官就知啦
大把揸撚住外國籍
或者屋企人有外國籍
搵夠錢就申請過外國

呢啲人無當過香港係自己地方
點會拎個心出嚟管香港？
強烈建議全面高官議員連家屬
不得擁有外國國籍或居留權
咁先係「愛國愛港」嘛

外國一樣大把滾友。天下烏鴉一樣黑，邊有咁多聖人。

屌你老母你條撚樣食屎啦屌你老母

你都唔明我講乜
唔係話佢要賺大錢阿哥仔
你話佢皮費低,我咪解釋咁係因為難做生意
易做生意就唔會皮費低,因為個業主一定會收貴租

應該係新界圍村人

應該interview埋Cardiff個Zi's Cafe老闆。

你咩公司

呢個真！ 呢排壞撚咗不知幾開心

03年已經爆左單魚革啦，一場魚革就睇清全個局，叻！

03年爆魚革？ 邊單ar ching?